\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[numbered,framed]{matlab-prettifier}
\usepackage{filecontents}


\iffalse
\begin{filecontents*}{LU.m}
function [L, U] = LU(A)
    n = size(A, 1);
    L = eye([n n]);
    U = L;
    U(1, 1:n) = A(1, 1:n);
    L(2:n, 1) = A(2:n)./U(1,1);
    
    for i=2:n,
        j = i:n;
        k = 1:(i-1);
        U(i, j) = A(i, j) - sum(L(i,k) * U(k, j));
        
        j = (i+1):n;
        L(j, i) = A(j, i) - sum(L(j,k) * U(k, i));
    end
end
\end{filecontents*}



\begin{filecontents*}{lu_test.m}
clear
close all
clc

N = 5; 
A = rand(N, N);

tic
[L1, U1] = LU(A) 
toc

tic 
[L2, U2] = lu(A) 
toc

L1*U1 - A

L2*U2 - A
\end{filecontents*}
\fi


\lstset{
  style              = Matlab-editor,
  basicstyle         = \mlttfamily,
  escapechar         = ",
  mlshowsectionrules = true,
}

\begin{document}

\title{Расчетно-графическая работа на тему\\Вычисление обратной матрицы методом LU-разложений}
\author{Морозов И.С., МП-22}
\date{2015}

\maketitle


\chapter*{LU-разложение матрицы}

\section*{Определение}

LU-разложением матрицы А (размером $n\times n$)называется представление матрицы в виде произведения LU=A, где L - нижняя диагональная, а U - верхняя диагональная матрица. В общем LU-разложение принимает следующий вид:


$    \begin{pmatrix}
		   
		   1       &     0    &    0    & \cdots &  0 \\
		   l_{2,1} &     1    &    0    &        & \vdots \\
		   l_{3,1} & l_{3,2}  &    1    &    0    & \vdots \\
		   \vdots  &          &         & \ddots & \vdots \\
		   l_{n,1} & l_{n,2}  & l_{n,3} & \cdots & 1 
	   \end{pmatrix} 
	   \cdot
	   \begin{pmatrix}
		   u_{1,1} & u_{1,2} & u_{1,3} & \cdots      & u_{1,n} \\
		   0       & u_{2,2} &         &             & \\
		   \vdots  &         & \ddots  &             & \vdots \\
		   \vdots  &         &         &             &  \\
		   0       &         &  \cdots &           0 & u_{n,n} 
	   	
	   \end{pmatrix}
	   = 	   
	   \begin{pmatrix}
	   a_{1,1} & \cdots & a_{1, n} \\
	   \vdots  & \ddots & \vdots   \\
	   a_{n,1} & \cdots & a_{n,n}
	   \end{pmatrix}
$

Важно отметить, что LU существует только если матрица A невырождена.

\section*{Алгоритм поиска}

Будем искать матрицы $L=(l_{ij}), U=(u_{ij})$

Для нахождения разложения мы будем использовать рекуррентные выражения, поэтому зададим начальные значения:

\begin{enumerate}
\item  $u_{1,j} = a_{1,j}, j=1...n$
\item  $l_{j,1} = \frac{a_{j,1}}{u_{1,1}}, j=2..n$
\end{enumerate}

Далее, находим значения для элементов матриц (i=2...n) по формулам:

\[	u_{ij} = a_{ij} - \sum\limits_{k=1}^{i-1}l_{ik}u_{kj}, j=i...n \]
\[	l_{ji} = \frac{1}{u_{ii}}(a_{ji} - \sum\limits_{k=1}^{i-1}l_{jk}u_{ki}), j=i+1...n \]

Получившиеся матрицы и будут искомым разложением A=LU

\section*{Реализация в MATLAB}

\subsection*{Собственная функция}

Реализуем алгоритм нахождения разложения в MATLAB.
Функция должна принимать единственный аргумент: матрицу A и возвращать две матрицы: L и U.


\lstinputlisting[caption = {Функция для поиска LU-разложения}]{LU.m}


\subsection*{Встроенная функция}

В MATLAB есть встроенная функция lu(A), возвращающая матрицу вида
\[
\begin{pmatrix}
	u_{11} & u_{12} & \cdots & u_{1n} \\
	l_{21} & u_{22} & & \vdots \\
	\vdots & & \ddots & \\
	l_{n1} & l_{n2} & \cdots & u_{nn}
\end{pmatrix}
\]

Такой формат возвращаемого значения нам неудобен, поэтому в дальнейшем применять его не будем.

Данная функция может возвращать больше значений, в том числе непосредственно матрицы L, U. Но нам такой вариант не подходит из-за ряда особенностей вычисления этим способом. Подробно ознакомиться с возвращаемыми значениями можно набрав help lu.

\chapter*{Поиск обратной матрицы методом LU-разложений}

\section*{Алгоритм}

Если матрица A, U, L обратимы, то справедливо утверждение $A^{-1} = L^{-1} U^{-1}$

Если умножить слева это равенство на U  и заменить $A^{-1}$ на X, то можно получить уравнение $UX = L^{-1}$


Которое в матричном виде будут выглядеть следующим образом:

\[\begin{pmatrix}
	u_{11} & \cdots & u_{1n} \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	0 & \cdots & u_{nn} 
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
	x_{11} & \cdots & x_{1n} \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	x_{n1} & \cdots & x_{nn} \\ 
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
	1 & \cdots & 0 \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	l_{n1}^* & \cdots & 1 
\end{pmatrix}
\]


Выразим значения x, используя известные нам значения матриц (1 и 0).

Для начала, умножим последнюю строку U на последний столбец X и получим

\[
	x_{1n} \cdot 0 + ... + x_{n-1, n} \cdot 0 + x_{n, n} u_{n, n} = 1  \Rightarrow  x_{n, n} = \frac{1}{u_{nn}}
\]

Далее, будем проводить такие же операции с n-1 строкой и n столбцом

\[
	x_{1n} \cdot 0 + ... + x_{n-1, n-1} u_{n-1, n-1} + x_{n,n} u_{n-1, n} = 0 \Rightarrow x_{n-1, n} = -\frac{u_{n-1, n} x{n, n}}{u_{n-1, n-1}}
\]

Аналогичным образом можно посчитать часть значений матрицы X (находящиеся на главной и выше главной диагонали).
Все эти значения можно записать в виде зависимостей:
\[
	x_{jj} = \frac{1} {u_{jj}}(1 - \sum\limits_{p=j+1}^n u_{jp}x_{pj})
\]
\[
	x_{ij} = -\frac{1}{u_{ii}}(\sum\limits_{p=j+1}^n u_{ip}x_{pj}), i < j
\]

Далее, умножим изначальное уравнение слева на L и получим $LX = U^{-1}$, что в матричном виде имеет следующий вид:


\[
\begin{pmatrix}
	1 & \cdots & 0 \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	l_{n1} & \cdots & 1 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
	x_{11} & \cdots & x_{1n} \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	x_{n1} & \cdots & x_{nn} \\ 
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
	u_{11}^* & \cdots & u_{1n}^* \\
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	0 & \cdots & u_{nn}^* 
\end{pmatrix}
\]

По аналогии с предыдущими шагами, умножаем вторую строку L на первый столбец X, получим 

\[
	l_{2,1} x_{1,1} + x_{2,1} \cdot 1 + x_{3,1} \cdot 0 + ... + x_{n,1}\cdot 0 = 0 \Rightarrow x_{2,1} = -l_{2,1} x_{1,1}
\]

Далее вычисляем для $l_{3,1}$:

\[
l_{3,1} x_{1,1} + l_{3,2} x_{2,1} + 1 \cdot x_{3,1} + 0 \cdot x_{4,1} + ... + 0 \cdot x_{n,1} = 0 \Rightarrow x_{3,1} = -(l_{3,1} x_{1,1} + l_{3,2} x_{2,1})
\]

Поступая по аналогии, можно получить формулу 

\[
	x_{ij} = - \sum\limits_{p=j+1}^{n} l_{p,j} x_{i,p}, i > j
\]

Таким образом, системой из трех уравнений мы можем получить все необходимые значения матриц.

\[
\begin{cases}
	x_{jj} = \frac{1} {u_{jj}}(1 - \sum\limits_{p=j+1}^n u_{jp}x_{pj}) \\
	x_{ij} = -\frac{1}{u_{ii}}(\sum\limits_{p=j+1}^n u_{ip}x_{pj}), i < j \\
	x_{ij} = - \sum\limits_{p=j+1}^{n} l_{p,j} x_{i,p}, i > j

\end{cases}
\]
Важно заметить, что поиск неизвестных элементов производится с конца. 

\section*{Вычисление в Matlab}

\lstinputlisting[caption="Функция поиска обратной матрицы"]{luinv.m}

\lstinputlisting[caption="Скрипт для тестирования"]{luinvtest.m}
\end{document}